第二段

〔冬。上午。解放军已至郊外，城内人心惶惶。

〔街景：路上三五成群都是兵（国民党的），行人很少。

〔靠近城墙根的小街，人喊犬吠，大兵们拆卸住户的街门，往城墙上运，建筑防御工事。

〔景化入冯家。大小四口俱在屋内。大成呆视鸟笼。大玉假装不怕，来回的走。大明最慌，屡欲哭。岳春江相当的镇定。

〔门铃响，大家惊疑。赵妈去开门。同丁今夫进来。

岳春江 丁今夫，外边怎样啦？

〔孩子们围上他，似有依靠。

丁今夫 我来看看师母！千万别怕，别慌！这就快有好日子过了！

岳春江 怎么！你怎么知道？

丁今夫 从前，冯老师老责备我，说我不用功。我不是不想用功，可是因为关心政治，心就不专了。师母，你看，活在这个乌漆八黑的社会里；我能不关心政治吗？我不能详细的说，我只来给您送个信；要留点神，可是不要害怕；解放军一进来，就一定太平了！我们要抱着希望，可别发慌害怕！

〔景隐。

〔岳春江匆匆穿大衣，戴手套。

冯大成 妈，你干什么去。

岳春江 你好好的看着妹妹们，我上街去看看，就手儿弄点吃食来。

赵妈 街上那么乱，您别去！

岳春江 没听丁今夫说吗，不教咱们害怕，我出去一会儿就回来！米还有；咸菜，盐，鸡蛋呢？

赵妈 别管鸡蛋了，您能弄点咸菜，盐来，就算不错！

〔景化入街上。岳春江勇敢的往前走，看见兵们抓佚，打人抢东西。天上飞着大的运输机与航机。景隐。

〔傍晚。冯家客厅内。大明扯着赵妈不放。大成大玉出来进去。吴大夫背着手来回走，急躁不安。李芳未施胭粉，无聊的看着一本美国画报。岳春江最镇定，安坐，看着鸟笼。

赵妈 （抱起大明）李小姐，我们太太真有两下子。早半天出去一趟，把咸菜什么的都弄来了，还弄来十几个鸡蛋！

李芳 冯太太是有点本事！

吴惠全 哼，大嫂，要是听我的话，早早的上了香港，何必着急弄不到鸡蛋！

岳春江 我恨不能马上出城去看看，看看八路军到底是什么样子！我今儿个早上看见了守城的兵，他们一定守不住城！

吴惠全 怎么？

岳春江 他们欺负老百姓，失了民心！

李芳 八路军呢？

岳春江 我不知道。我想，他们不会再比国民党的军队坏！

吴惠全 你要知道，大嫂，那可是共产党的军队，对你我，还能够有什么好处吗？

李芳 不用怕，我是护士，你是大夫，咱们有用处啊！

赵妈 我看啊，你们都是多虑，别怪我嘴直心快啊！自古以来，谁好谁就得天下，谁坏谁就玩儿完，不是吗？

吴惠全 大嫂，我们来是为给你仗胆的，我不应当反倒这么教你不痛快？我道歉！大成，大玉，来，咱们玩玩吧！

赵妈 吴大夫，李小姐，不是我太不客气，天不早了，要走就走吧。太晚了，遇上拉佚的，可不是玩的！

吴惠全 谁敢抓我呀？我在北平，大小有个名声！

李芳 我先走，还得值夜班呢。冯太太，别害怕，我有空儿就来看你！

〔李芳往外走，大成跟着去关门。景移至街门。大成刚开了门，保长，警察，小军官，即一挤而入。小军官抓住大成的臂。

冯大成 （高声喊叫）妈！妈！快来！

李芳 放开他！我说你啊，放开他！（推了小军官一把）

〔岳春江，吴大夫跑来。

冯大成 妈！

李芳 （又推了小军官一把）没听见哪？放开他！

岳春江 怎回事？

保长 调查户口，冯太太。

岳春江 里边坐吧，请，（顺手把大成拉过来）李芳，你走你的。

警察 先等等，别走！

岳春江 你们来调查户口，怎么不教我的客人走呢？李芳，走你的！

李芳 真岂有此理！（走去）

〔岳春江领众入内。赵妈正在窗内往外看，见大家进来，急扯大玉大明躲开。众入室，小军官往四下里看。

保长 冯太太，这位是——（指吴）

吴惠全 吴大夫，冯大夫的同事，来看看冯太太。

警察 冯太太，现在八路军已经到了城外，咱们每家都要出壮丁。

岳春江 他是个孩子，不能算壮丁！

小军官 干脆拉他走，费什么话？！

岳春江 你敢！你敢拉他走，我会跟你碰死！

保长 冯太太，这位长官也不容易！

警察 这年月，大家不容易！冯太太，你看着办！

岳春江 我没钱，就是有钱也不能贿赂你们！你们是给国家作事的，就不懂法令吗？

小军官 拉他走！走！

冯大成 妈！妈！

吴惠全 （对保长）我是冯大夫的朋友，（递钱）求你赏个面子！

岳春江 吴大夫，你不应当那么办！

保长 得啦，冯太太，这位大夫既然帮了你的忙，还再多说什么呢！（拍拍大成的头）再见啦，这两天少出去！

警察 （看保长手中的钞票）冯太太，惊动你，对不起！

小军官 （看保长手中的钱）再见，小弟弟！

〔三人走出去。吴大夫跟着去关门。

冯大成 妈，妈，这是怎么回事？他们拉我干什么去？

岳春江 （坐下，气得发抖，说不出话）

吴惠全 （进来）大成，没吓着呀？大嫂，别生气啦！这个社会就是这个样，没理可讲，要不怎么我老想到香港去呢！

岳春江 哼！我老以为各扫门前雪是好办法，谁知道会闭门家中坐，祸从天上来！这就是咱们不关心政治的结果！教八路军进来吧，把这样的保长，警察，军人，全消灭净了！（一声大炮大明尖锐的哭起来。景隐。）

〔数日后，北京解放，解放军入城。

〔军乐声，欢呼声，自远而近。

〔冯家四口儿在院中，均兴奋。

冯大玉 妈，我非出去看看不可！

冯大成 妈，你不是要看看解放军什么样儿吗？还不走？

冯大明 我也去！

岳春江 可是，我又怕！万一他们教我失望呢？

〔李芳跑了进来。她没有打扮，穿着花棉袄，上罩蓝布褂。

李芳 （兴奋的）八路军进城啦！还不看看去啊？

孩子们 （一起喊）走！李姨儿带我们去！

冯大玉 戴帽子去哟！

〔一窝蜂似的跑去拿帽子。

李芳 冯太太，我可以带他们去吧？我会照管孩子！（赵妈同孩子们回来，她给这个正正帽子，给那个围好围脖儿）

赵妈 哟，李小姐，今儿个怎这么素净啊？

李芳 好吧，解放军进了城，不能再花狸狐哨的啦！

赵妈 那正合我们穷人的适呀！

孩子们 走啊，李姨儿！

〔孩子们扯着李芳往外跑。

岳春江 乖乖的听李姨儿的话啊！

赵妈 八路军也不是到底什么样儿？孩子们出去不会出毛病啊？

岳春江 赵妈，你看家，我也看看去。（急入室，找大衣等）

〔街上。岳春江没找到孩子们，也不再找，立在人群内看队伍进行。看到一队“女兵”，她举起手来，想喊些什么；但只张了张口，没有喊出。泪慢慢流下来。别人喊：解放军万岁，她跟着喊起来。炮队过来，她看见了大成大玉都在炮车后边坐着呢。李芳抱着大明，正设法把她也放上去。她往前走了两步，想叫下孩子们，可是笑了一下，退回来。担架队过来，她看见带队的是张竹，她以为是认错了，跟着张往前走。张挺脱俐落，精神焕发，已全无名士派气息。

〔她认准，那确是张竹。

岳春江 张竹！

张竹 谁？你是老岳？

〔张竹不便离队，只握紧了岳的手，岳跟着走。

岳春江 你，你简直变成另一个人啦！

张竹 告诉我你的住址，好看你去。

岳春江 （掏出名片给她）快来呀！我要跟你说不知道多少话！

〔景隐。

〔晚间。岳春江，冯大成，大玉在客厅内。

冯大成 要是白日咱们照下个相来，照出咱们在炮车上，给爸爸寄去，够多么棒！

冯大玉 妈，解放军多么好啊，一点也不像以前的大兵！

〔岳春江摘下壁上的“岳张合照”。

冯大成 妈，你干吗摘下它来？

岳春江 别再挂着了，看着难受！看看张姨儿，看看我！怨不得解放军打胜仗呢。人家解放了女人，连张姨都变成硬邦邦的战士！

冯大玉 妈，咱们马上给爸爸写信，写长长的！妈，你写怎么看见了张姨。哥，你写解放军什么样子。我写咱们坐炮车。

〔赵妈拉着大明进来。大明背着手。

冯大玉 大明，你写什么？

冯大明 我已经写好了！（把手从背后拿起来）看！（她画了一位解放军，枪很长）枪有多么长，老打胜仗！大家欢笑。

岳春江 走，写信去！

〔景隐。

〔春天到了。胡同内设了个机关，离冯家不远，一位解放军人在机关外警卫。赵妈由学校接回大明，吃午饭。大明看见解放军，即往前跑。

冯大明 同志，下了班，再给我说个故事呀！

解放军 （正在岗位上，不好说话，笑着点点头）

赵妈 快回家吧！（扯大明躲开解放军）

〔大成大玉在后面，看见赵妈的举动，大为不满，跑到解放军身前。

冯大玉 同志，别生气啊，赵妈是个老顽固！

解放军 （笑了笑）

冯大成 没事的时候，同志，还得给我们接着说打蒋介石的故事呀！今天星期六，下午我们不上学。

冯大玉 同志，我们回家一定检讨赵妈！

〔当日午饭后，冯家院内，大成兄妹而外，还有几个男女儿童。他们正开会，检讨赵妈。大玉登在小凳上，作主席。大成与另一男孩，坐在大玉身后，是主席团。其余的或坐或立，是群众。赵妈立在一旁，为自己辩护。

赵妈 我也知道解放军好，可是习惯成自然，我还是怕大兵！

一女孩 解放军好，不是大兵。（众鼓掌）

一男孩 解放军爱咱们，咱们也得爱他们！（众鼓掌）

冯大玉 以前，哥哥大成差点教大兵抓了走；现在，解放军跟他成为朋友！解放军好不好？

大家伙 好！（热烈鼓掌）

冯大玉 赵妈的文化不够，得先学习！好不好，请大明教给赵妈识字？（众鼓掌）好不好请大成教给她思想？（众鼓掌）

冯大成 （立起来）主席，我打算搬到学校去住，恐怕没有工夫教赵妈。

赵妈 什么？就凭你个大傻子似的，也去住校，得了吧！

一女孩 就请大玉担任吧？（众鼓掌）

一男孩 我建议，用大会的名义，给冯大夫打电报，请他快快回来，为人民服务！（长时间鼓掌）

冯大明 也告诉爸爸，给我带个洋娃娃回来！（众未鼓掌，她不悦）不给我鼓掌，我不玩儿了！（众笑）

一女孩 我提议，上我们家里开会去！

冯大明 我不去！

〔下午，冯家客厅里只有大明与妈妈。大明玩娃娃，妈妈看书。院中有人喊：“老岳！老岳！”

岳春江 进来，张竹！（迎出去）

〔张竹带着小陕进来。母子都干净健壮。张夹着两三本书。

岳春江 （与张热烈握手）这是谁？

张竹 我的孩子，生在陕西，所以叫小陕。小陕。叫岳姨儿！

小陕 岳姨儿！（敬礼）

岳春江 你什么时候结的婚？

张竹 都有三个孩子了！

〔岳春江看看张竹，看看小陕，仿佛不知如何是好了。

岳春江 真不敢相信！你会变得这么干净利落，还会把孩子养得这么好！

张竹 我受了党的培植、教育，孩子得到政府的照顾，怎能不像个样儿呢？（指大明）这是老几？

岳春江 最小的。来，大明，叫张姨儿？

冯大明 张姨儿！

张竹 真乖乖！可惜，我忘了给你带点糖来！

岳春江 大明，好好跟小陕去玩，告诉赵妈沏茶。

冯大明 （拉着小陕）走，我给你找玩艺儿去。（二人走开）

〔张岳落座。

张竹 （扫视屋里）你的生活，看样子，还不错呢！

岳春江 我？我没有生活！自从那天见着你，我几夜都没睡好，在学校里的时候，我的功课比你好。现在，你成了革命的战士，我还是在家里看孩子，这相去有多么远呢？

张竹 出去作点事吧！

岳春江 有人要我吗？过去的十多年，我的世界就是这个院子，除了办点家事，我跟死了一样！

张竹 也不能那么说吧！你现在可以有用了，社会上需要你！

岳春江 需要我？

张竹 一定！你有知识，你有能力，怕只怕缺乏点新思想。思想一变，你就成为最有用的人！给你，你先念了这两本书，有不明白的，可以问我。

岳春江 （抱书怀中）这可好啦！真要有那么一天，我又敢到外边去活动，死而复生，我忘不了你的好处！

〔赵妈端了茶来。

岳春江 赵妈，这就是我常说的那个张竹！她说啦，我还有用处！可以去作事！

赵妈 您好哇，张太太！

张竹 我娘家姓张，叫我张同志吧。

赵妈 您敢情是女革命党啊？

张竹 你怎么知道？老太太！

赵妈 别那么称呼我呀，还小啊，才五十五！您那位少爷告诉我的，他正教给大明怎么土改呢！

岳春江 土改？

赵妈 他已经把厨房给我啦，说不久就可以领什么证！

张竹 土地证！（笑得前仰后合）

赵妈 得了，我这就放心了。共产党敢情不是红胡子，蓝靛脸！您喝茶吧，不陪您！

〔景变为院内。岳春江与大明送客人。

冯大明 别让小陕走！我们的土改还没作完哪！

张竹 （笑）我们再来！老岳，写信给老冯，教他快回来，我可能到他的医院去作事。我们需要他那样的专家。

〔晚间。岳春江在灯下写信，已写了两大张。大成轻轻的进来。

冯大成 妈，给爸爸写信哪？

岳春江 我把张姨儿的话全写了去！

冯大成 妈，商量点事：我可以住校去吧？以前，我不大合群，放了学就回家。现在，我应当有团体的生活！

岳春江 学校里的伙食苦，你受得了吗？

冯大成 别人受得了，我就应当受的了！

岳春江 你看怎好怎办吧。

冯大成 （高兴）那么，明天我就搬了去！

岳春江 不拆洗拆洗铺盖吗？

冯大成 用不着，妈！解放军打仗，有时候能一两个月不脱衣裳；他们身上脏，心里可干净呢！

岳春江 好！把你刚才这几句，也给爸爸写了去！他在外国，不了解咱们的情形，咱们越多写越好，好让他快回来。

冯大成 我去住校，你放心吗？

岳春江 在解放前，我一定不许你去。现在，我放心啦！大成，过暑假也教大玉去住校。有赵妈看着大明，我也去作事，咱们都出去，都出去！连那俩小鸟都该放了！从此以后，谁也不再在笼子里！

〔景隐。次晨，东方一片早霞，岳春江，大成，大玉，大明，立院中。大成托鸟笼，将笼门打开。小鸟飞鸣而去，红日上升。大家鼓掌。

第三段

〔张竹到京不久，即以军事代表的资格，到同仁医院调整人事，培植先进分子。这医院即冯光斗、吴惠全、李芳等作事的地方。后来，张竹作了院中支书。

〔夏天早晨，铃响，大家到小礼堂听讲大课。李芳闻铃声，飞跑而去，表示积极。她虽已换穿制服，仍不掩减她的漂亮。她坐在最前一行。

〔张竹随着一群人进来。

〔吴大夫最后进来，什么也没拿，坐在最后。他仍穿西装，神情傲慢。

张竹 都到齐了吧？请各小组组长报告昨天分组讨论的结果。

李芳 （首先立起来）张竹同志！我们的组长孙铭请病假，我替她报告。

〔还没到下课时，吴大夫乘张竹转身写黑板之际，偷偷溜出去。

〔吴在院中徘徊，看看花，拔一两棵草。

〔岳春江很快的走来。

岳春江 吴大夫，看见张竹没有？

吴惠全 （指礼堂）还没下大课。

岳春江 你怎么不上课去呢？

吴惠全 我听不下去了，出来吸点新鲜空气。我有我的工作，不能一天到晚老跟着开会。这里是医院，不是议会！

岳春江 教人看见你不去开会，不是怪不好的吗？

吴惠全 不要我，正好！家里有点底儿，闲个一年半载的，还不至于挨饿！冯大哥怎样？

岳春江 就快回来！

吴惠全 那好极了，我净等他回来，好商议商议我们应当怎么办。他注重技术，技术又真高，他跟我站在一块儿，跟他们干，才能把这个医院——不是议会——办好！

〔铃声，大课下班。吴大夫匆匆走开。

〔李芳跑出来，招呼岳春江，把岳拉到人少的地方。

李芳 冯太太，冯大夫要回来了吗？（岳点头）那太好了！告诉你，我凡事积极，真干。可是，护士小组的组长落在孙铭手里。现在，护士长出了缺，我怕孙铭又跑在我的前头去。冯大夫晓得我的本事，他回来必定能帮助我！同时，听说你跟张竹是老同志，你也得帮帮我的忙，把护士长弄到手！我不能白积极，白努力，而什么也得不到哇！这件事托你啦！（见张竹来，匆匆走去）

张竹 老岳，干吗来了？

岳春江 来告诉你，我已经找到了事，暑假后到新时中学去教书。还有，老冯秋天，至迟一入冬，就回来！

张竹 这可是好消息！

岳春江 可是，张竹，你得有个准备！老冯是要由英国回来，思想也许一时改不过来。他是技术主义者。我就怕你专讲思想，他专讲技术，弄不到一块儿！

张竹 放心吧，老岳！凭他的那点技术，我们能不尊敬他吗？我们一定能弄到一块儿！况且，我跟他说不通的时候，不是还有你哪吗？

岳春江 就那么办了！凡是我能发生作用的事，我必尽心尽力，一定发生作用，再见，我到学校去！

〔岳春江由医院出来，扬眉吐气的在街上走。看见地上一块瓜皮，已走过去，又转回，拾掷垃圾箱中。看见一部卡车，满坐艺人，缓缓前进，宣传防疫。她跟着车走，面上现出羡慕的笑意。车上一女艺人唱：

“您要问新社会是什么样？

人人为社会，社会为人人！”

〔岳鼓掌。离开卡车，看见工人挖下水道，她不怕脏，立住凝视，见工人的汗，一滴滴的落在泥土上。她受了感动。

〔她跑到新时中学，找郭志贞。郭是团员，从前是岳的学生。郭正在准备学生登记的一切。

郭志贞 老师，今天干什么来了？

岳春江 给我点活儿干！

郭志贞 （拿起一堆表格来）可是——怎么好意思，教老师一张一张的盖印呢？

岳春江 拿来！什么活儿都是人干的。（一边紧张的工作，一边闲谈）志贞，你把我介绍了来，恐怕我要给你添许多麻烦！

郭志贞 添麻烦？

岳春江 嗯，当初我教过你，现在你得教我，我还有多少事想不通，想不好，都要来问你！我认识点这个新社会了，我愿意走进去，可是还不大知道怎么进步，我怕走错了，对不起人！

郭志贞 放心吧，老师！现在是学的也教，教的也学，没多大困难！

岳春江 好！在原则上，从前的教育是为了个人造就个人，今天的教育是为社会造就个人，对吧？

郭志贞 差不多！你歇会儿吧？老师！

岳春江 我要作事，多作事，一天作两天的事，好补上十来年的空虚！（擦了擦头上的汗）以前的我怕出汗，现在我知道了出汗多么舒服！

〔景隐。

〔岳春江回到家中，三个孩子正在院中浇菜。

冯大成 妈，回来啦？没坐车吧？看这两脚土！

岳春江 还说我呢！看看你自己吧！

冯大成 那还不算！妈，看这个！（伸出手）手上都起了泡！在学校里，我扫地，种菜，练杠子，什么都干！同学越说我是少爷，吃不了苦，我越挂火！妈！你摸摸，（伸臂）棒不棒？

岳春江 （摸他的臂）比从前硬多了，可还不算顶棒！

冯大成 还得多练！多咱练好了，我就去当海军！

冯大明 （为表现自己，急伏地上，双手拄地，全身起落）妈，看我呀！看我！

岳春江 真棒，小妞子！

冯大明 我能连做五次！（可是臂一软，趴在地上）

冯大玉 妈，看我！（拿鸡毛把一种花粉，移向另一种花上去）哥哥要当了海军大将，我就成了中国的米丘林！小妹，来水！

冯大明 （提小水桶走去）就来！

〔赵妈帮大明提出水来。

赵妈 我说，你们这么糟践水还行吗？

冯大玉 水多少钱一吨？菜多少钱一斤？你合计了吗？你不懂怎么全面看问题！

赵妈 （端详大家，见每人身上鞋上都不干净）那是你种的菜呀？要没有我，早全死啦！你们都给我进去，不要再弄！看，连大人带孩子都快成了泥水匠啦！

冯大玉 泥水匠？我们哪个比得了泥水匠？

赵妈 好，等你长大了，去嫁个泥水匠！

冯大玉 那才好呢！只要他是个劳动英雄！

〔大家都笑。景隐。

第六段

〔一九五〇年春天，晚间。

〔岳春江在灯下改卷子。另室，冯光斗在编讲义。

冯光斗 （拿着讲义稿子，来找她）你给看看，大概白字又不少！忙得连查字典的工夫也没有！

岳春江 在解放前，想忙还忙不上呢！

冯光斗 要是给我三天假，我能一气睡三天三夜！

〔门铃响。冯跑出去。

〔李芳打着灯笼，立在门口。

李芳 冯大夫，吴大夫给开刀的那个病人起了变化，吴大夫上医院去了，看完了病人，跟丁今夫闹起来！你看看去吧！

冯光斗 走！（向门内喊）春江，我上医院，关上门来！

〔二人疾走，渐渐只见灯光移动。

〔景转入吴大夫办公室，吴独自坐在那里，仍有余怒。二人进去。

冯光斗 怎么啦？老吴！病人怎样了？

吴惠全 病人不要紧！我就要开了丁今夫！

李芳 吴大夫！已经跟他闹了一场，就别再生气了吧！

吴惠全 不行！冯大夫，你是外科主任，你要是不管管丁今夫，我就辞职不干啦！

冯光斗 老吴，那怎么行呢？外科没有你，还不得垮台？

李芳 吴大夫，回家休息休息去吧！

冯光斗 对了，先回去休息休息，明天再说。

吴惠全 我非现在都说完了不可！丁今夫不过是个实习生，你看他那个神气，开口思想，闭口革命，好像他倒得作我的老师！今天，该他值日，病人起了变化，该他负责！

冯光斗 你不去，病人要是出了危险呢？

吴惠全 我准知道，你会去！你积极，而且怕丁今夫说你不努力！

冯光斗 先别说废话，病人要紧！走！（扯吴疾走）

〔景隐。

〔次晨。医院里，李芳与丁今夫相遇于走廊。

李芳 丁同志，你怎么办呢？你晓得冯大夫的脾气？

丁今夫 跟他念过几年书，怎能不知道！我也早知道吴大夫专等我的破绽，好收拾收拾我！唉，我正申请入党；凭我的思想，勤苦，我相信可以被批准。可谁知道，会出了这个岔子。我昨天，不错眼珠的看着病人，看了三个钟头。他的情形很好，我才出去一会儿，参加一个小组会议；我有极要紧的一个提议，非亲自去不可。谁知道，就在这个时候，病人发生了变化！假若为这个错误，而影响到入党，我，我真冤枉！

李芳 好在病人又好起来，没出大岔子。

丁今夫 错误到底是错误，两位大夫不会饶了我！

李芳 就去给吴大夫道歉去吧！

丁今夫 去道歉，给他道歉，实在不大好受！不错，他是先生，我可以去低头见他。可是，他除了看病，什么也不努力。大家提倡省酒精，他花花的用，像用凉水似的。我一劝他，他就斜楞着眼说：我就是这么学来的！我应当批评他，检讨他，好，倒去给他道歉，我，我不能去！

李芳 我陪你去，你道歉，是作了你该作的，他要还犯刺儿，我直言无隐的跟他开火，走。

〔老王跑了过来。

老王 丁同志，冯主任请，在小会议室里！李同志，也有你！（走开）

李芳 得！雷到了！

〔景变为小会议室，护士长与护士二三人，吴大夫，冯大夫，和实习生数人，有立有坐。丁李二人轻轻的进去。

冯光斗 请都坐下！今天下午有个大手术，我作，吴大夫帮助我。护士是李芳，徐贵仁，凌芬。实习生全体观摩。这个手术相当的难，李芳注意，有一把刀子摆错了地方，我会生气，影响到作手术！在北京，只有三两位医生会作这个手术，我是其中的一个。假若在座的有人能代替我，请立起来！

〔众人相窥无语。

冯光斗 没人。好，丁今夫，站起来！

〔丁起立。

冯光斗 丁今夫，从前你就是个不十分用功的学生，一天到晚老忙别的事。昨天，你又犯了错误。你要知道，你是学医的，怎可以不先搞好技术，不重视业务呢？你以为你的思想好，思想好并不见得就成功为一个技术高的医生。你的思想好，今天这个大手术，是你作，还是我作？说！

丁今夫 我不能作，先生！

冯光斗 你一来批评这个，二来检讨那个，特别是对吴大夫，你一点也不尊敬。吴大夫到底是个技术高的医生，他能帮助我作今天的大手术，你不能！吴大夫，你有什么要说的吗？

吴惠全 （很满意冯的斥责丁今夫）我没有话说。

冯光斗 丁今夫，你呢。

〔丁今夫看看这个，看看那个，不知如何是好。李芳拉了拉他的袖子。

丁今夫 先生，我承认我的错误，我给吴大夫道歉！我保证，以后不再犯这样的错误！

冯光斗 吴大夫，你接受丁今夫的道歉？

吴惠全 （欲语不语）

李芳 吴大夫，有话说吧！你应当接受丁今夫的道歉！他有错误，你也有！你为什么不听到病人起了变化，就马上来呢？

吴惠全 （含怒）李芳，在外面你我是朋友，在医院里，你是护士，我是大夫，记明白了！

李芳 （也火了）不管是朋友，是医生，我都应当批评你！

吴惠全 （起立）好！我退席！

冯光斗 坐下，老吴！今天咱们要把话都说明白了！

丁今夫 先生，我可以说几句话吗？

冯光斗 可以！

丁今夫 我已经承认了昨天的错误，可是我不能承认我批评人也是不对的。以吴大夫说，大家提倡节约，他就不那么作！

吴惠全 我就是那么学来的！我不能为了节约，就不用酒精消毒，也不能把用过的棉花，从地上捡起来，再用一回。要打算一个钱不花，开医院干吗？

孙铭 冯大夫，我提议这些问题应当开正式的会议讨论，大家现在还都有事。

冯光斗 （没有了再好的办法）好，我们再说。

〔景隐。

〔晚间。冯家。张竹、岳春江、冯光斗，在客厅里。

冯光斗 （来回的走）我是怎么回事呢？今天早半天，差点儿下不来台！

张竹 孙铭都学给我听了。

岳春江 （笑着）你的思想还是没搞通。

冯光斗 大概是！我对丁今夫以前的不用功，和前天的错误是真生气。可是他的好批评人，搞政治，细一想，又不算错。对老吴，我知道他的思想比我还落后，可是我又真佩服他的技术。他的不大节约，不对；可是他说他是那么学来的，我又无词以对，我也是那么想呀！今天上午，我本来想去解决问题，哼，反倒弄不转了！你看糟不糟！

岳春江 你事前根本应当跟张竹商量一下！你老是毛毛腾腾，沉不住气！张竹，你说说吧！

张竹 我是这么看：丁今夫正申请入党，所以思想格外积极，这也是人之常情。至于他因贪功，而忽略了学习业务，是个错误，必须矫正。在这一点上，连我也有错误了，我因热心发展党团，没透彻的嘱咐他们注意学习业务。我在这儿认错儿！

冯光斗 张竹，我跟着大家伙学习思想，我知道思想有用，可是我还想不通这么一点——你看，我从幼儿到现在，始终是个好人，那并不是党里教给我的呀！

张竹 所以，你以为学一点思想就够了；丁今夫未免太过火了，是不是？

冯光斗 你猜的差不多。

张竹 这正是你吃了亏的地方，老冯！

冯光斗 怎么？

张竹 因为你从前没有思想教育，所以你只成了个好人，而没有成了个革命的人；只成了个好医生，而没成为一个革命的医生！

冯光斗 一个革命的医生什么样儿呢？凭我的本事，由国外回来，不去自己开业，而到医院服务，还是真尽心的服务。我也学习思想，热心的拥护新政府，新办法。连丁今夫批评我，我都只在今天才跟他发了回脾气，这还不革命？

岳春江 说真的，张竹，老冯能这样，确是不容易！

张竹 实在不容易，不过，老冯，我只说一件事吧。就拿节约来说，你跟吴大夫都觉得该用多少酒精就用多少，该怎么办怎么办，你们是那么学来的。可是，那是你们学来的，并不是你创造出来的。一个革命的大夫，就会想尽方法创造，即使没有酒精，还能有办法消毒！如此类推，老冯你想想去吧！

冯光斗 春江，你也得帮着我想！张竹的话的确有味儿！

张竹 你要真有革命的热情，就连脾气都能改了！你信不信？

冯光斗 能吗？

张竹 能！你试试看！老冯，我托你感化吴大夫，到今天，还没有多少成效。因为你的热情还不够，思想还不深，所以他还没受感动。

〔丁今夫同吴大夫进来。大家彼此招呼。吴坐丁立。

岳春江 丁今夫，你坐下。

丁今夫 我不坐，师母！（对冯）先生，我刚刚到吴大夫那里去，又道了一次歉！吴大夫原谅了我！

冯光斗 老吴，你有根！

吴惠全 我不单接受了他的道歉，也接受了他的批评！

冯光斗 什么？什么？

〔岳春江过去和吴握手。

岳春江 这就对了！你的手要握别人的手，你的思想要容纳别人的思想！

吴惠全 丁今夫，还是你说吧。

丁今夫 我又道了歉，可是我也又说明白了我们为什么要批评，为什么要节约等等。我觉得，只道了歉，不过是面子事。我必须证明，我是申请入党的人，必须教吴大夫明白了我的心！明白我的思想！

张竹 丁今夫，你作的对！

丁今夫 我预备好，就是给吴大夫磕头，我也肯，只要能把他说服了！

吴惠全 张竹同志！丁今夫告诉我的，正是你常告诉我的；可是，因为你是支书，我故意的把你的话当作耳旁风，好表示我有身份！冯大哥，你没短劝我，可是我一提到技术，你就也随着我说了，以为咱俩是北京数一数二的名医，思想没有太大的关系。今天丁今夫这么一来，我恨不得哭一大场！这几个月，我心里并不是不痛苦，可是我故意的摆出满不在乎的样子，我不肯低头承认自己的过错。今天，他，他是个学生，倒肯该低头就低头，该争论照样争论，我，我，我说不下去了！……张竹同志，我要慢慢的赶，赶上冯大哥就不错了！

冯光斗 旁观者清，闹了半天，我并不怎么高明！

〔众笑。

丁今夫 先生，我走啦。

冯光斗 丁今夫，记住，你的业务要搞不好，我还跟你开火！

〔景隐。